由羅馬共和國歷史窺探現時美國政治

依定美國面臨既問題係自南北戰爭後最既嚴重對立時期
同南北戰爭既有相似亦有不面同地方
相似似在經濟問題伴隨著價值觀分歧而慢慢做成嚴重對立，最終由林肯係普選票少但贏選舉人票情況南部不滿結果而退出合眾國而自組邦聯
不同既係當時外國介入不明顯，幾乎完全係美國人內部問題 (不計算開打後既同歐洲各種結盟)
而且冇明顯證據證明選舉舞弊 (當然部分南部為基地而同時支持蓄奴既民主黨人宣稱有)

想了解美國歷史，一定要了解羅馬歷史，特別係羅馬共和國時期歷史
羅馬共和國時期一共有6場大型內戰，最終打到令共和制玩完
由屋大維自稱第一公民(實為獨裁官性質)進入半威權制半帝制，最後係戴克里先時期完全帝制化，前後200年

了解第一場內戰係最重要，因為佢係令共和制開始崩潰瓦解既第一步
第一場內戰既主解有2個，1個叩馬略，另1個叫蘇拉
佢地並不是一開始就係完全敵對，反之蘇拉一開始係馬略軍團(即係私家兵，羅馬軍閥祖師爺)入面既部下
點解叫馬略軍團而唔係羅馬軍團? 故事就要返返前少少

自大西比奧成功挖走原迦太基盟友努米底亞打贏迦太基戰戰漢尼拔後，贏得第2次布匿戰爭 (即漢尼拔戰爭)後，對羅馬而言，依場勝利代價慘重，死傷唔講，對成個共和國經濟結構同軍事結構衝擊前所未見，共和國傳統兵農合一首次被放埋一邊，臨時職業軍人出場

數十年後，迦太基被羅馬滅亡，而不久親羅馬努米底亞國王馬西尼沙病死，王位就根據國王同埋羅馬既共識，分成東西2邊由國王2個仔各自繼承
但其中一個仔叫朱古達，不甘被分一半身家，所以做底佢兄弟，成為新任努米底亞國王
而咁樣係明剃羅馬共和國眼眉，所以羅馬要出兵教訓佢
但問題係，當時共和國內部政治腐敗又貪污成風
雖然朱古達唔算好抽，但佢贏在錢多，佢每次都會收買羅馬元老院任命既將軍hea打或者做馬打輸，打左就快10年，終於後期打輸左俾捉埋去羅馬受審，佢甚至收買埋元老院議員同法官，被判無罪之餘仲順便搵人做低埋佢兄弟係羅馬受庇護個仔斷尾，拍拍屎忽返去繼續做國王

當時羅馬公民嬲到仆街，完成不能忍受班垃圾政客同元老院腐敗之餘，仲攪到打成10年只有付出得果吉既戰爭，決定由平民經公民大會自組軍團，依個時候馬略就出場了
由於馬略認為職業軍人十分有效打杖，所以共和國傳統兵農合一成為歷史文件，軍人由國家出錢建立，由馬略帶領，而蘇拉依個時間入伍，做左馬略條靚

Lm

對羅馬想認識多d

Lmlm
即係美國隨時步後塵？

馬略係死人老粗，蘇拉形仔好多

好難睇

LM

由於軍團係羅馬公民出錢出力，國家只係endorse，所以馬略軍團百分百打真軍，同時馬略都幾賞識蘇拉，佢地聯手一齊往死裡打，朱古達唔洗幾耐俾打到仆街，收皮指日可待
正當馬略想打埋個手尾杖，活捉朱古達返羅馬行凱旋式，蘇拉既聰明奸詐第一次展現 - 佢成功呃鳩朱古達有條件投降，投降之後即刻捉9左佢返羅馬審判處死，即係話馬略雖打生打死征服努米底亞，但朱古達依個果實俾蘇拉奪去
依次係馬略同蘇拉第一次既不愉快事件，而同時間隨後將領帶私家兵唔願交還兵權，士兵認為當兵打幫將軍打工多過係公民義務，亦開始成為羅馬新常態

正係馬略帶著遺憾返去羅馬同時擔心自己鳥盡弓藏之時，佢收到一個對佢黎講係好消息但對共和國黎講係生死存亡既壞消息 - 接近10萬羅馬正規軍係義大利北部俾條頓野蠻人消滅，元老院指意馬略救亡，任命佢做執政官，馬略亦不負眾望，將私家兵制度合法化(即馬略軍事改革)後，成功攪掂條頓野蠻人，聲望一時無兩
同時蘇拉同馬略不論係打杖定政治方面分歧開始擴大，但雙方關係現時仍然未破裂

好理所當然地，自此之後馬略同蘇拉都各自帶著自己既私家兵，而要保著士兵可發達同時又能為自己謀取更多政治資本，馬略同蘇拉都好積極發動對外戰爭爭表現

幾年後，昔日同羅馬同甘共苦既義大利同盟合眾，因不滿自己付出咁多都未能成為羅馬公民，同盟者戰爭爆發
蘇拉即時全力出馬，而馬略可能因為年齡大，較少參與今次戰爭
蘇拉不負眾望，帶著佢既私家兵 (可能日後既凱撒亦在其中) 同盟者收曬皮，蘇拉聲望有望挑戰馬略

安東尼派系接受埃及艷后提供性服務
埃及差少少吞併半個羅馬

漢尼拔輸得好唔抵
如果當時迦太基財閥團結D支援佢嘅話好可能已經贏咗，消滅羅馬改寫歷史
BTW有冇下集？

但係同馬略打成平手係唔夠既，蘇拉想要超越馬略成為一代新星，佢需要一場更偉大既勝利，而等左幾年，機會終於到臨

係亞德里亞海對面，一個叫米特里達梯六世既本都王國，為左令亞歷山大後既希臘化時期既偉大後興，佢亦開始東征西討，連羅馬係亞德里亞海對面既同盟國都照打不誤，羅馬想佢收歛下，點知米特里達梯六世藉此connect希臘人去抗擊羅馬入侵，吹恆雞曬馬
羅馬元老阮院忍無可忍，決定出兵本都王國，但究竟邊個做主帥好呢?

此時蘇拉第一時間跳出黎，不管佢靠自己原本勢力又好，收買定威脅都好議員都好，成功令元老院合法地任命佢為合法執政官兼東征元帥，準備打贏依場戰爭成為一代超新星
此时馬略就快完成佢第6任執政官任期 (每期任3年，理應不多於2期但馬略有私家兵，所以馬略自己都知唔係冇問題，係佢成功令人無人敢有問題)，打算都養下老，當施捨下執政官個位俾蘇拉
但當佢知道蘇拉不單會成為執政官，仲做埋東征元帥，咁就唔得鳥，因為咁樣蘇拉勢力將會好快超過佢，而佢地兩個本數薄咁厚，分分鐘自己會病死獄中
所以馬略使用佢就快完既執政官權力，動用大量行政手段，將已任命既東征元帥由蘇拉身上收回

好戲黎 細個已經好中意睇
果陣算係羅馬帝國最好既年代 但同時都係羅馬和平準備結束全面內戰既時代開始

但想真正了解當時同當中史實就都係睇返書好D~

第二次布匿戰爭無令到共和國從徵兵制轉做募兵制
只係戰爭期間大量成年公民死亡同埋戰後海外高產耕地既開拓，將本土既自耕農趕絕令到兵源不足，真係爆個下已經係朱古達戰爭

政治上，羅馬體制同現今美式民主體制藍圖黎
軍事上，西方軍事承繼左好多羅馬特色

我推介由一個日本人寫既羅馬十部曲做入門
中文書 作者叫塩野七生

Lm學野，但「想了解美國歷史，一定要了解羅馬歷史，特別係羅馬共和國時期歷史」係點解？求賜教

漢尼拔同迦太基本土貌合神離，只係名義上既服從
當漢尼拔進攻羅馬屬邦時，羅馬元老直接去迦太基談判個時仲話唔關佢事，無論係真定係敷衍都好可見其實漢尼拔既獨立性都好高
仲有制海權都係羅馬手到，連西西里島都未入手點大型支援到漢尼拔

其實我覺得最近勝利個下應該係坎尼戰役後攻向羅馬立城下之盟，唔係兩年之後先去徉攻

唔希望
但有少少相似味道

政治上體制行得耐唔代表無問題
只係仍未受到嚴重挑戰
如羅馬係漢尼拔戰爭前，體制數百年都叫做有效
但戰後到迦太基滅亡後好快就天翻地覆
唔再公民至上，而係能者全取，或者數個能者政治分贓，直到分唔衡再次內鬥

美國自蘇聯收皮之後，和平左30年，亦養起左中共同時，左派思想竟比30年前蘇聯未滅亡時更高漲...

書就冇咁多時間 成10幾本經濟書未睇
連登精華文可以一戰

以前雅各賓派巴打有講羅馬歷史post

[SPQR]開坑講下羅馬建城以來既歷史

羅馬同希臘係西方文明嘅基石

正所謂博古通今，美國作為第4羅馬的確可以由古羅馬借鑒，聽講現代正副總統概念都係由羅馬兩帝共治嘅概念演化出嚟

又學到野

正呀講羅馬史

中史撚入黎學野

高汁 留名

美國是受羅馬影響最大既國家。美國開國元勛之一麥迪遜，漢麥爾頓寫聯邦黨人文集既時候，就用左羅馬執政官既名Publius。體制上面，總統是執政官，衆議院是公民大會，參議院是元老院連名都照搬。羅馬既貴族共和制，透過後來憲法既確立同參政權既擴大，成爲左代議民主制（同直接民主做對比）。

美國嘅選舉人票制度正正就係參考羅馬百人會議同部落會議既選舉人票制度

馬略同蘇拉一身都充滿傳奇
係和平時代，佢地一個係低層憤青，一個係等洗曬身家先去搵食既末落二世祖

馬略老粗但connect到對當時政治腐爛平民 為國家解決眾多敵人 但同時佢自己都慢慢成為羅馬原體制既敵人...
蘇拉係末落貴族，本來係鳩fing周圍玩同等餓死，但係佢差唔多玩完果時又俾佢靠佢個靚仔樣同哲學家既學識同浪漫溝到個超有錢寡婦，寡婦對佢既愛甚至佢死後將成副身家俾曬佢，令蘇拉有資本重生出發光大門眉...

咁如果係比較歷史既進路，而家既pro trump/anti trump到底係一正一反/雙輸益老共既局面？

正確D講，係令埃及羅馬化，正如佢300年前托勒密希臘化咁
而羅馬亦會埃及化，但羅馬大眾唔想，令屋大維食正條水做鳩佢，而安東尼本身都優柔寡斷為最大缺憾，令佢注定失敗

我成日覺得EＵ就係想學羅馬個玩法
不過冇左英國，已經廢左一半武功

其實如果只講領兵作戰能力，安東尼強好多

大哥你地講既中文字隻隻我都識睇但你明唔明你地係到春秋筆法個時，門外漢如細佬我完全睇唔明「時地人事」，有冇好心人比小小註解

唔想睇書嘅可以睇下呢個post，樓主特登寫到好易入口
[SPQR]開坑講下羅馬建城以來既歷史

即係美國會滅亡？

Thanks

滅亡就未必，但可能轉咗另一種體制繼續存在，未必係你惜日認識嘅美國

每個強大嘅國家都會有沒落嘅一日啦

一黨專政既美國仲係咪美國

可惜迦太基完全唔盡力嘅表現最終害死自己，實在太冇遠見，就算軍事上乏力，係財力上其實有好多發揮空間

迦太基係商家佬話事，一直睇唔起軍佬
打杖先叫人call傭兵，call完打輸左又唔想俾錢攪到傭兵造反令羅馬借機係戰後又武力介入，仲將責任推去漢尼拔老豆漢米卡度賴佢無力管制傭兵先出事...

令迦太基無啦啦係第一次布匿戰爭後除左無左西西里外，仲無啦啦冇埋科西嘉，撤丁尼亞等地中海島 等於將個海權俾左羅馬...
到漢米卡去西班牙做開荒牛為國開源又唔支持，覺得投資唔過冇錢賺，等做到有聲有色，又要佢將30%貢獻祖國發展...

到漢尼拔為雪國恥正式挑起第二次布匿戰爭，一開始仲屌鳩佢話阻著發達，羅馬派費邊出使黎問佢地想點做乜鳩係咪打又耍鳩人你話打咪打囉，到漢尼拔勢如破竹又話支持，但口惠而實不至，如果唔係漢尼拔洗乜花咁多時間為左瓦解羅馬同羅馬同盟者同軍隊補給而從未兵臨羅馬城下
反觀羅馬成是3打唔打之間有爭議，但當決定好之後就全國上下全力出擊，至死不讓，不達目標不停，就知漢尼拔再勁都俾迦太基依個醬缸組手組腳不能全力發揮

心態決定境界

我見美國右派既民情都係強烈懷疑緊個體制既作用
可能真係好似巴打你咁講 神仙難救

但你會點樣比較美國而家既情況同埋羅馬共和國衰敗之後變為帝國

巴打有道理
其實係有作為臨時措施實行過
但只限臨時措施

巴打講得好 同感
可參見我回覆44

而家都差唔多喇
ＧＯＰ注定分裂
DEM獨大
除非內戰洗牌

認同
羅馬帝國 係咪 羅馬共和國?

民兵起義可行性大唔大？

其實真係好睇每個人心目中點諗，正如如果以中史史學觀點嚟講，羅馬晨早滅亡咗好多次，中間經歷咗咁多次改朝換代

如果變成美利堅帝國，可能對世界造成咩影響？

老實講，而家佢地嘅通訊都被科企慢慢切斷
個TＧ好靜，只係出幾句聲屌GOP廢
同埋話要整個第三勢力出嚟
就連其中一個聯絡點Parler都冇左
只可以講，好飄忽
紅州脫唔脫離聯邦都仲係未知數，當然D文官一定Sｔｉｃｋ返個黨
因為內戰前夕一定係有州份離開個聯邦

都係要睇呢十日會點

巴卡家族當年失勢先走去伊比利亞開拓

可惜漢尼拔最終成為失敗者，至今冇乜人識，世人淨係聽過亞歴山大同凱撒，係佢貧乏嘅資源打出驚世成就，才能絕對不下於上述兩位大帝，一位悲劇英雄

我咁睇，會令右翼抬頭
尤其歐洲有部分國家已經有右傾跡象
好似法國、意大利
變帝國，即係assume左膠會被消滅

睇完呢篇野，令我更加想研究下呢個共和體制始祖
對羅馬印象我都係停留喺英國年代見過嘅古城同埋建築
入面原來咁多鬥爭史
除左知道凱撒被政敵殺死，就一無所知
奧古斯都接手就變帝國
唔知侵侵係咪就係凱撒?但明明美國有幾個總統都係遇刺身亡

右翼抬頭其實係咪好事，雖然而家好反左膠，但會唔會加快ww3發生

仲有皮洛士 一個俾人笑到面黃但打杖有料既軍佬投機者

同羅馬打完結果只係留低一句 "皮落士式勝利"既俚語 即係七傷拳 殺敵1000自損800
但佢都睇得幾準下，當時羅馬敢同佢硬砌除因為自己戰意高漲同本土作戰外，當時羅馬同迦太基係同盟，迦太基support物資同糧食
皮洛士語出驚人: 睇下地中海依個幾咁美麗既戰場...我唔玩了，留返俾羅馬同迦太基慢慢玩飽佢

之後佢又跟手去介入斯巴達搵食，但攻入城後係巷戰中俾個阿婆係屋頂車舊石落佢個頭到，結束左佢爭議既一生...

地理唔同,不過美國一定要將製造業回流,唔可以做外判或者依賴第三產業.

個故事最後點
兩個人咩結局？

歷史上DEM獨大唔係未試過？

二戰期間總統同國會都係DEM坐大

不能用成敗結果類比
所謂凱撒(trump)俾人信任既人布魯圖(pence)背刺就認定trump係凱撒係獨裁者偽不正確
先不說pence依個不算背刺 佢只係跟美國憲法原則而表態
如果被背刺就係凱撒，咁林肯又係凱撒了?

凱撒其實係蘇拉既影子，不同既係蘇拉至少係擁共和制，雖然佢用獨裁手後試圖扭轉乾坤，但一切係佢死後都土崩瓦解，當中表表者就係聲稱支持蘇拉(可能被逼)而反佢外父馬略派既凱撒

未見到Trump有私心發動內戰或把持權力不願交出 (雖冇明確講明全交俾"下任總統")
反而見到有些左派藉著共和反共和

日本立即唔再跟美國，武力限制解除(軍國主義從來冇離開過)
有機會獨裁化
對中國極大威脅
韓國大機會統一，視乎金仔同南韓點傾
俄羅斯食咗白俄同烏克蘭，但波蘭果啲發達國家食唔到
英國會join返歐盟
歐盟組成真軍隊
新加坡變成南亞經濟核心
台灣要視乎日本支唔支持
台灣有能力整核武，而日本最想要嘅就係核武
成個全球化系統會立即崩潰
變成區域同區域自己玩

休息一陣會今晚會繼續更新...
就算依家冇人睇我都會寫完佢 可能遲D會有巴打係倉底挖返出黎

休息一陣會今晚會繼續更新

點解咁似會ww3咁

運氣都係好重要嘅實力
不過比起漢尼拔嘅話，皮洛士嘅策略同軍事實力始終差一級，缺乏咗發展嘅主軸方向

另外，樓主嘅羅馬共和國故事最後可能要一次過回覆自己先前D編章再pin果個回覆，等讀者可以一入嚟就睇晒主要文章，加油

或者咁講，上天似乎特別眷顧羅馬，每次羅馬瀕臨收皮之時都會有偉人挺身為佢續命，漢尼拔同期嘅西庇亞都一樣好強勁

同一般人印象唔同，其實羅馬咁長嘅對外戰爭歷史入面往往都係輸多贏少，但羅馬就係成功在往往喺啲關鍵性/決定性戰役入面取勝，改變咗之後形勢

2強相遇必有一死
如2強都係威權/帝制/極權國家
咁樣打杖會完全無底線 世界局勢會不到你我可以有機會考慮了
大家只會擔心自己幾時死同世界因人類戰爭而滅亡

其實唔關睇唔睇得起事，只係佢地既社會結構決定左佢地既軍制
迦太基無羅馬有咁大既比例從事農耕，都係交比奴隸做。如果行羅馬徵兵制根本搵唔到咁多兵源，仲要佢地個個裝備自給
咁打輸扙就係原罪，你係阿頭唔出糧d人當然覺得你係首要責任。獨立戰爭個陣州議會成日唔俾錢都係華盛頓硬食
都只係俾錢買自治、連地區戰和大權都可以獨掌個時。其實個稅係交得抵。同埋你都話無制海權咁可以點幫，瓦解同盟城邦係大戰略就算有支援都應該做
其實漢尼拔試過分為左幫盟友解圍去徉攻羅馬，不過人地唔show佢招圍魏救趙...

出英雄不難
所謂英雄即願挺身而出的你我

但出到個英雄做完野仲keep到同願意遵守個體制同文明底線兼願功成身退，就十分難了

都係叫senate

會唔會再重現翻上世紀咁，日本攻亞洲，俄仔攻歐洲

布匿戰爭我覺得係決定今後繼續由希臘勢力定羅馬主宰地中海嘅對碰

事實證明軍隊係需要打仗
和平唔係你善良就可以獨有

老實講 戴克里先前嘅羅馬都唔係完完全全叫羅馬帝國
佢地個陣都仲係叫做SPQR

但係有人話屋大維係將羅馬共和國變做羅馬帝國
我又覺得唔太算 因為佢只係走法律罅攬哂咁多個職位上身 元老院即使廢咗一半 但係元老院仲喺度

有核武嘅國家應該唔會郁手住
日本應該會諗盡辦法擁有核武(i.e.以台灣獨立換取核武結盟)
但殖民主義會再起
部分地區會使用核彈
然後某日核武嘅影響有能力化解就會打到仆街

No. 共和國時期沒有Roman Emperor.

假如美國有清除核污染技術呢

覺得侵似4世紀尤里安多d,個陣基督教氾濫，蠻族又滲透哂羅馬，佢上位即刻推行返古羅馬宗教，打9波斯，點知比自己人暗中打死最後仲要比基督徒講做叛教者

搬去英國應該最安全，亞洲唔知會發生乜事

真 歐洲伊斯蘭恐襲會更頻繁
英國有核武，政治相對穩定(英女王坐鎮，民心凝聚+愛國心)
生活有基本保障
今次真係god save the queen

但係英女皇鎮唔到幾多年喎
佢啲子孫又冇咁高凝聚力

其實樓主已經講到好簡淺

人性🥲🥲🥲

呢個世界應該係22世紀前玩完

拜登做第一公民

幫推

漢尼拔應該起碼多人識過馬克盧斯周阿基米德

That's why 華盛頓咁罕有

召喚雅各賓派巴打

咁究竟七十年代美國點走出對立
當年內有反戰平權，外有全盛時期的蘇聯
究竟點解十年之後保守的列根會壓倒性贏兩次大選

但蘇拉亦唔係省油既燈 當佢知馬略想玩野搶走佢個東征元帥 (同時即係佢既政治前途) 佢就要反cap馬略 要搵政治盟友，除左政治理念之外，另一個最重要因素 - 又係時候講出身既時候喇

馬略係平民出身，靠著當時羅馬外患同戰爭頻繁既時勢，佢靠自己能力同市民支持，親手開拓佢既夢想打出一片天，平民直接擠身由貴族主導(即元老院)既羅馬政治，令貴族平時玩開既黑暗財金同政治分贓唔可以好似以前咁進行，因此好多貴族，同時都係元老院議員，心入面都不不滿同不屑馬略依D老粗

蘇拉雖然係沒落貴族出身，平時都係俾D貴族笑鳩佢二世祖，但至少佢都係貴族，更重要係佢係一個有能力可以制衡馬略既貴族，所以蘇拉同貴族元老院議員一拍即合
因此蘇拉成功聯合元老院繼續維持佢既東征元帥，令馬略既行政手段最後除著任期就滿而無以為繼，蘇拉係東征元帥上壓低左馬略，坐定粒六之後佢就離開羅馬南下，打算收拾埋D殘餘同盟者戰爭敵人就出發東征

馬略當然不能接受個結果唔係隨著佢既方各走之餘，佢仲立定決心，由蘇拉不能做東征元帥變成只可以佢馬略自己做東征元帥
但佢都係唔敢用一些非法手段 (如政變/帶兵入元老院)黎回應蘇拉既挑戰，只有希望能夠民眾"自發"團結一齊去拎返東征元帥依個職位
有鑑於蘇拉同貴族元老院議員政治結盟，馬略要反cap就一定要搵盟友，但只靠現時羅馬公民依個班底係冇必勝把握，所以佢要係民意基礎開源 - 佢支持保官民係元老院提議: 向係同盟者戰爭時繼續支持羅馬既同盟者接受佢地成為羅馬公民
當羅馬公民同同盟者既民意集中後，就跟返劇本民眾自發團結一齊係羅馬城發動行動 針對蘇拉既支持者貴族同貴族元老院議員(半暴動)

Btw我覺得當依家美國似係羅馬共和晚期or 三世紀危機中嘅羅馬帝國

而家問題就係冇左平衡先搞到咁

Strong post LM

貴族同貴族元老院議員面對平民半暴動完全冇能力應對 因為保護羅馬城既就係馬略既人 佢地只好先用元老院命令蘇拉返黎拆掂佢 而係等既時候自己就縮堆係自己屋企廢事出街俾平民追著黎屌同打

不久蘇拉係羅馬南邊收到元老院帶黎既消息，得知羅馬平民係城裡半暴動，而矛頭就係自己同貴族同貴族元老院議員，而因為羅馬傳統係冇人可以帶軍隊入城，即使係第二次布匿戰爭期間因被元老院任命為獨裁官而又隨戰爭發展被認為作戰不力既費邊，當時都係隻身返去俾人屌，何況蘇拉自己佢只係一個普遍執政官，佢只好放低自己既私家兵返去羅馬會見元老院議員開會拆局

當蘇拉返到去羅馬同元老院議員開會果時，係群情胸湧既平民眼中依D濕鳩會又係想撚佢地或者又唔知想傾D咩垃圾野出黎整佢地 (多得朱古達戰爭果時部分元老院議員同朱古達既黑暗勾當揚左之後，平民對依D元老院會議基本上係不信任)，平民衝入會場並通緝蘇拉，一定要捉著佢同埋教訓佢咁話
當時成個羅馬城都通緝蘇拉，蘇拉自己既人身安全好危險，係冇曬辦法同走投無路之下，只好走去佢政敵馬略屋企尋求庇護，博馬略唔會俾D平民係佢屋企打死自己
蘇拉係馬略屋企做左D乜就冇人知，有人話講數，有人話佢去跪玻璃，有人話蘇拉向馬略跪地認錯，總之最後蘇拉成個人冇穿冇爛出返黎，及獲准離開羅馬城

蘇拉離開羅馬城後唔敢停留立即南下，去搵返佢D私家兵作安全庇護先鬆返口氣
蘇拉咁自傲，又點會就咁算數，佢覺得佢同馬略本數薄係時候要算清楚
跟著落黎發生既事，不單馬略意料不及，可能連正常情況下既蘇拉自己都估唔到...

蘇拉返到去佢D私家兵身邊之後，佢同佢D私家兵講設自己早幾日係羅馬城既遭遇同劫難，自己合法獲元老院任命既東征元帥好快就會俾馬略為首既平民派搶走，大家打埋手頭上D杖就可以係度吽，東征既戰利品同大家冇緣喇等等之類
佢D私家兵聲完之後群情激憤，除左大佬蘇拉受辱之外，最重要係自己再冇機會獲得東方既大量戰利品，甚至驚蘇拉輸左俾馬略之後自己依D蘇拉私家兵會俾馬略為首既平民派清算，因此一致推舉蘇拉帶著5-6個軍團 (1個軍團約4000-6000人)返去羅馬同馬略為首既平民派算消楚，蘇拉聲稱因要維護自己合法權益，接受後帶隊出發操返去羅馬城

幾日後蘇拉帶著5-6個軍團兵臨羅馬城下，馬略同佢既平民派完成冇諗過蘇拉會不顧羅馬既傳統禁忌，事前不單完全冇備戰準備，甚至馬略連自己私家兵都不多既情況下，只好臨時召集自己為數不多既私家兵，奴隸同埋角鬥士臨時出陣，成班烏合之眾結果唔洗講完全唔夠蘇拉兵團抽，馬略被迫離開羅馬即刻著草去北非
蘇拉入城後即刻封鎖羅馬城大搜捕，係元老會上宣稱自己係受害者，而馬略同佢既平民派先前既平暴動係叛亂，將所有馬略黨羽同平民派帶頭人全部肉體消滅
隨後元老會再次確認蘇拉係東征元帥，蘇拉見羅馬城內馬略既人差不多消滅悶之後，就正式出發去東征

lm再睇

故事當然未完 羅馬城只留左第一滴血
之後當然會有第二三四滴血 繼而血流成河...

明日再繼續

非也
羅馬體制雖然係分幾個時期發展
但羅馬多數時間都係強勢同帶領果一方

一開始羅馬作為一個亞平寧半島上其中一個小城邦 擴張時係採取同其他部落 / 城邦融合慢慢做個餅 當中融合左好多不同城邦既制度同特色 (當中以拜神最有特色，你拜我個神 我都拜返你個神 即係2個都係我地既神 所以羅馬係基督教化前係好多神) 只不過個餅叫做"羅馬"

其後開始同擴張但冇咁積極融合，打低其他勢力，只要你服輸做佢條靚跟佢搵食，你就係佢盟友，一直到同盟者戰爭後先慢慢冇再咁做

但歐盟一開始就係一堆細國，當中當然有較強者如德法英等，但小國都好多而佢地之間勢力都差不多，缺乏好似羅馬咁一枝獨秀既勢力
而歐盟成立主要目的，係要團結西歐中歐，作為美國盟友同時亦要有獨立自由身，唔會事事聽美國

政治上不及屋大維沉穩
而佢痴埋妖后度更令羅馬人民唔中意佢

拜登會帶領美國走向衰弱
然後中國會喺評估兩國軍實力出現交叉嘅時候攻台
不過爛船都有三根釘，美日聯軍以好大代價守住咗
但係交戰雙方都加速衰落，東亞走向更不穩定
利申9up

岩岩又睇完一次Gladiator. 直情好似影射緊美國
Russell Crowe = Trump
戲入面面Senator Gracchus就好似Pompeo
班Gladiators就係Trump既軍隊.
而家佢地就要對付掌握權力既皇帝+果班陰險Senators (deep state).

如果呢次侵侵咁都反CUP到 真係上硬總統山. 劇尾有一句好深刻:
Is Rome worth a good man's life? We believed it once. Make us believe it again.

lm

LM學野

接照羅馬歷史
共和國沒落後，轉入帝國後
個領土比起共和國時大多幾倍

由歷史進程睇，Trump似格拉古兄弟（比元老院處死）

為平民(同時為羅馬社會)做正確既事 提出就嘗試改革
得到平民支持
但動搖太多既得利益者(元老院，貴族)
最後被迫死

直到馬略出場杖著掌握軍隊先足以同元老院及貴族平起平坐甚至壓倒佢地
但一開始軍隊只係籌碼未係唯一工具
但好快蘇拉又用馬略既手法去壓倒平民派

最後羅馬人得出結果係掌握私家軍隊即係掌握元老院同羅馬
幾個將領掌握幾個軍隊就圍內分權
將領同將領鬧翻就開拖
結果就係拎到選票係裝飾 掌握軍隊先係實力
咁樣共和制度崩潰就不可避免

難得好post 推

不過唔覺得美國會內戰
最大關鍵係平民同軍/警裝備差太遠
如果BLM唔係有黑人議題+左派庇護 唔會搞到咁大
我就當有極右真係想內戰都好 佢地現階段無可以挑戰到美國國家本身既軍事力量 好快就會熄滅

侵係一個異類改革者 可惜功敗垂成

問題係民主黨政權敢唔敢用國家軍隊力量黎介入左派同右派之間既內戰
一用就隨時成個共和制度無埋...仲邊有人會信個制度/ 憲法，咁樣做即係表示邊個人拎住軍權 = 大撚哂。仲洗理憲法

所以馬略蘇拉依段羅馬共和國歷史依家好有參考價值同警示作用
共和變入專制好容易

夜晚會繼續更新...

班農話過現今美國正在重蹈羅馬覆轍

蘇拉臨出發去東征前，做左一系列既政治操作，為既係唔想好似上次咁佢一走羅馬城又暴亂 - 準確D黎講係針對佢同貴族同元老院既暴亂

首先因為趕走左馬略，平民派帶頭果班友都俾蘇拉肉體消滅左，但唔代表平民階層對佢既極不滿消除左，只係因為怕鳩左蘇拉而感怒不敢言，因此就有以下列操作:
穩固元老院盟友既權力 以後冇得再由公民大會直接決定代表平民派議案，要元老院endorse先算數
不反對重新選舉2個執政官 而最後結果1個當選執政官支持蘇拉 1個當選執政官係支持平民派既 大家會問點解蘇拉會容許支持平民派既人做執政官 就即係玩自己?

政治操作不能睇表面，係要睇效果同投入既資源:
1. 執政官仲係選舉產生，而蘇拉都冇話唔俾其他政見不同既人參選，用黎展示佢之帶兵入羅馬唔係造反反共和，只係用"特殊手段"維權同趕走馬略依條"破壞"共和制既老粗 而蘇拉自己係支持共和制
2. 1個支持蘇拉既當選執政官就好明顯，即係自己離開後既代理人同條靚，派定心丸用黎堅定自己既支持團體
3. 1個支持平民派當選執政官就係要穩著返平民派，仲有反對空間，證明共和制冇被損害
4. 最重要一點，果個支持平民派當選執政官其實係蘇拉既遠親，即係當做半個自己人但有著為民既光環，拎黎拖著平民派打下假波發洩下而唔會真係全力反對佢
5. 接收平民派，嘗試將民眾由馬略果度抽走部分消減佢既民意勢力基礎，然後全力打擊馬略集團等既"一小摔人"

睇落個場SET得唔錯，蘇拉認為起碼夠時間拖到俾佢東征凱旋歸來就坐定粒六做超新星，光明正大取代馬略依個老野

但係馬略點會安心係北非曬太陽等終老，佢同蘇拉本數薄到依家就算成本燒左佢佢都可以背得返出黎同蘇拉繼續算
咁好勝既馬略一定會全力反cap
好快羅馬就會有第2滴血...

留名慢慢睇
我自己幾中意睇HBO套ROME
STANLEY KUBRICK 既Spartacus

我覺得羅馬軍事同政治真係好出色
D政客又係出盡權術搵著數同鏟除其他人
好難想像一個橫跨咁大版圖涉及唔同種族
經歷咁多事都維持到一段時間

巴打有冇咩羅馬史既書推薦~

雖然處境唔同
但都諗返起星戰由銀河共和國變做銀河帝國

君士坦丁堡的陷落》（1983年）
《羅馬人的故事》（全15卷，1992年─2006年）
《羅馬滅亡後的地中海世界》（上・下卷，2008年─2009年）
《希臘人的故事》（全3卷，2015年─2017年）

呢幾本有關?
羅馬政治思想應該係師承希臘?

又有正POST可以J下

有相似但不算師承
希臘係直接民主制

羅馬唔係 中間有貴族做元老院
類似貴族家族聯盟輪流統治 但亦會參考同尊重民意聲音

羅馬人的故事 系列
原來有15本... 我記錯左以為得10本 唔好意思

唔會有交叉
支那到底都係攬炒個一招

留名慢慢睇

睇見呢段發覺同香港好相似

之後個情況係咩選舉都再無人認
一有咩爭議就兩邊帶兵入羅馬城
而為左謀求更多資源，兩邊既軍團各自擴張自己既領土

直到凱撒出現
不過凱撒出現後，共和制正式宣告結束
共和國滅亡，帝國來臨

以目前美國個情況
好睇動亂會唔會擴大
如果保持住小亂，對dem有利
但動亂擴大，就對GOP同DEM主流派不利
到時好有可能面對種情況
proud boys 同blm一齊去ws到示威動亂既局面
而坐係白宮同senate入面既人完全控制唔到情況

hashtag撐trump #support_president_trump

到時各州獨立
人民不敗 就算美國散晒 人民都唔會受暴政所害

講緊基於中國有限視角之下做出嘅評估

蘇拉出發東征後，羅馬城內發展並未如蘇拉預計咁，平民派既執政官既真心打算繼續推動准許同盟者合眾可以獲得羅馬公民權既法案同時亦可以順便穩固平民派民意對佢既支持。但咁樣支持蘇拉既執政官就有機會組織佢地自己既民意 - 反對同盟者合眾可以獲得羅馬公民權，結果形成兩派互相敵視既民眾。
支持蘇拉既執政官佔左優勢，除左元老院支持外，依家仲組織左一班支持佢地既民眾，所以佢認為係時候強勢出擊攪掂埋班平民派，將蘇拉鬥而不破既局面打破 ，今次到佢地發動暴動攻擊平民派，更加衝埋入去公民大會，強迫平民派DQ返同放逐佢地大佬。就咁樣都係民選既平民派執政官就俾非法DQ左，而佢亦把心一橫，去北非搵馬略合作。

馬略得知情況後，又知道蘇拉係東方戰事如火如荼應該無能力即刻返黎開拖，即刻把握機會帶著10個馬略軍團操返去羅馬。結果馬略好快就光復羅馬，將民選既蘇拉派執政官，連同所有同蘇拉有密切接觸，包括部分貴族或元老院議員，或被認為係受蘇拉搖控既人全部肉體消滅。
跟手馬略要求元老院開會，個會既結論就係宣佈蘇拉係羅馬既叛亂分子同人民公敵，將佢放逐，而東征緊既蘇拉軍團亦係參與蘇拉既非法東征，將不會再得到共和國既一切補給供養係等佢地係東方逆境求生

由於執政官1個被DQ1個肉體被消滅，咁就要跟返共和國仲未被打破既規矩選過新既執政官
今次又同上次蘇拉果次不同，今次只可以由馬略同上一任被迫DQ既平民派執政官2個參選，結果當然雙雙當選，馬略第7次成為執政官，前無古人。然而，馬略係當選後十幾日就病逝，死時70幾歲。

蘇拉過左一段時間，經由羅馬走佬去佢打緊杖既東方投靠蘇拉既政治難民，將上述消息帶埋俾蘇拉。蘇拉聽完好冷靜，而蘇拉軍團就好願意放棄東征，即刻返殺返羅馬同馬略軍團決一死戰。但蘇拉力排眾議，佢知道係無補給，腹(米都王國)背(馬略軍團)受敵同時估計到要用幾耐吓先可以戰勝馬略軍團既情況下就咁即刻殺返去的話好可能係自己收皮，所以佢決定忍鳩著，先就地補給以戰養戰儘快逼和米都王國同掃平希臘，再由此做根據地立足之後先光復佢既羅馬。就咁樣蘇拉同佢既軍團咬緊牙關逆境求生挨足3年，包括血洗雅典城，終於站穩於希臘，準備實行佢既至理名言:
"同我有仇既所有人，我將會毫不留情就將佢地完全消滅"

對抗獨裁體制，就只有用返獨裁方式，時間快慢問題

樓主咁啱寫到蘇拉你睇完佢身後羅馬係點再諗下呢招有冇用

第二修正案隨科技發展，已經不太可能達到立法原意，直接武裝起義推翻非法 / 違憲政府鳥
但若然武裝起義，管治成本將會係幾何級數上升，本身武漢肺炎都令社會管治成本上升同時，亦要脅到基層生存

今次兩邊都有武裝民眾，亦不排除有外國政治勢力進一步撥火同介入
好睇美國共和制既自我糾錯機制同國民醒悟過唔過到依關

最最最悲觀情況下，若美國帝國主義一面倒完成壓倒共和體制的話，第一個仆街一定係中囯，因帝國主義下不能容忍有挑戰者之餘，政府用武力解決問題既誘因大左，同時阻力將會細左好多，又可以因使用武力解決而消減失業問題，又可以穩固威權

但長遠而言，中囯，美國甚至全世界都係輸家
只有用人肉供養既蒼蠅贏得最終勝利

當殺戒同禁忌之門一開
只會為競逐權力而一路進行到底

就算你收放自如，用"特殊"，"緊急"等獨裁手法去重建共和，再掃平群雄後光榮引退，最後都會係冇鳩用
無左制度，點確保後世都係好似你咁高尚收放自如?
只要有再次一個掃平群雄，人情使然只會一代一代慢慢墬落

亦係點解我要講馬略同蘇拉依兩個深愛羅馬但最後埋葬羅共共和國既歷史原因之一

但其實當撈侵更似格拉古兄弟

無錯 同感
上面已有巴打指出

格拉古兄弟出現，代表上下階層越走壞遠
連格拉古兄弟當算溫和既下層化表都不能打動上層自省糾錯的話
下一步下層就會推馬略
而有馬略，上層回應就會係蘇拉...

但佢解決問題既方法一D都唔似
反而真係要計政策面上夾硬類比佢真係幾似馬略
真係似格拉古兄弟反而係Sanders

我唯一諗到既可能就係左派親眼目睹自己既領袖被自己發起既政治正確/ 專制思潮反噬，先有可能會反省
暫時睇唔到有咩因素令兩邊群眾都同時醒悟 （是但一邊醒冇用）

留名學野 幾鍾意羅馬史

其實有個推演係proud boy 同blm會行埋一齊
你睇番Trump個主張就係保工人階級，話就話右翼，其實係掛住右翼名既左翼
兩者個目標都係班大商家，大家都係基層

如果blm運動轉化為階級矛盾為主又放低所謂既政治議題，兩者或者會行埋一齊

巴打係咪有睇劉仲敬？
佢之前有篇文話中共係埃及，收買左安東尼(拜登)
但收買得嘅好打極有限，而且引起羅馬內部反彈
本身都幾打得嘅屋大維食住條水就收拾埃及、光復羅馬了
所以佢覺得美帝最後係會贏
巴打有冇咁樂觀？

階級矛盾？啫係要美國列寧啦

不嬲Trump既出現
即係又玩返階級鬥爭

不過調轉位坐咁解（民族企係有產者定無產者果邊，馬克思話比你知民族係有產者產物，alt right 話比你知民族亦可以係無產者產物）

軍事上拜登點奶都冇可能放台灣

第一島鏈係全太平洋自由陣營既共識，美國任何時候都可以放一堆導彈係你門口，中國唔得

但用銳實力滲透分化削弱美國同自由陣營係中國目前策略，印度澳洲日本同台灣已醒

係差班以為乜都係侵既錯既民主黨未醒，佢地試多一兩年會明中國根本冇得傾

想問商家佬同軍人既關係
同晉朝士族寒門比較有冇唔同？

無話好定唔好
根本右翼抬頭一定會發生
因為物極必反

呢種情況好大機會出現
一個群眾運動當發展到一定階段時，就會離棄本身所追從既對象/人
以香港為例，最初提倡公民抗命既戴耀庭，佢套理念先係14年佔領發展，直到19年既示威，佢套理念都同手足間係貌合神離，但佢個人早於14年已經被群眾所離棄

目前美國個情況有兩個風向議，如果發生埋咁可以確定會由小亂變大亂
1. Trump既縮沙（不論屬真屬假），會唔會令pround boy 班人離棄佢/佢比示威浪潮lead返轉頭
2. DEM主流派控制唔住AOC班極左同BLM班人
如果班人DEM已經不能控制
即係不能返回共識政治，日後有咩爭議
一係就大家鬥曬馬，一係就打過睇下邊邊好打
共和制死亡

兩邊既民眾已經無可能醒悟
只有精英上層既人醒先得
民眾既反應得一個：去盡佢
精英要回應選民訴求，就只有一齊激落去

但有點可以確定
支那會以為咁樣既美國會係對自己最有利
但同飲毒解喝既人無分別
越干擾羅馬內亂既外國勢力
在日後羅馬內戰中，就愈先比羅馬核平
埃及就係一例
比你收賣得安東尼又點？結果成個國家滅左佢

到時世人可以見識下美國人發惡果陣個樣係點

咁會唔會世界民主燈塔會去返歐洲同英國

今時今日既歐洲英國咪一樣係現代羅馬帝國既行省

拿，人類歷史就不斷重覆既
屋大維死左後,件件皇帝都唔多掂
當然好多個皇帝比元老院暗殺左
直到耶穌基督降世

可能到時基督再降世做人類燈塔
不過老實講
羅馬盛世當由屋大維計都keep左幾百年
夠我同你個仔+孫食過世啦

今次我睇死極右喺侵落台之後就會極速收皮
反而要睇拜登㩒唔㩒得住民主黨班極左

美國已經係現代羅馬
所有挑戰羅馬既人只有死路一條

如果美國要內戰，即係兩方要擴大自己勢力範圍同資源
問題黎啦，呢個地球有邊個國家成日話我好撚有錢，又多奴隸，又串柒柒，又日撚日話超英趕美？咁撚臭串，就捉佢地為我地既軍團效勞下先

唔會收皮
呢股民氣化成house果邊新興gop議員
你望下gop個house leader成個戰鬥格咁就知咩事
或者到時house 到議員打架，同台灣一樣
反正美國作為民主國家，又真係未試過國會議員打架

埃及係押錯注先俾屋大維收皮
如果支共買中甚至主動幫反侵派剷除反對勢力，會唔會變成美國endorse支那嘅擴張，兩邊朋比為奸有錢齊齊搵嘅局面？

咁都係congress入面嘅事
啲民兵呀嗰啲點都沉一輪先

唔打都派軍艦圍撚實晒佢啲海岸線先

去到呢個情況，就會係馬略、蘇拉、凱撒相繼重返人間

不過我更擔心既，反而係美國響DEM執政後會重新大規模吸收移民，更會為左鞏固選票基礎，而給予移民集團更多福利（當然美國個社會狀況，畀到既福利都好有限）

又或者，呢班移民會成為大批廉價勞工，用黎向DEM一眾金主獻媚，但人數擴張到一定程度後，會成為日後蠻族入侵羅馬既開端

可能會靜一陣間
或者GOP有人安撫到班人咪得
但唔睇好會做到

因為黎緊gop個重點會放左係house
呢個時勢仲唔做你dem世界
忹為人啦
house既白熱化，會牽動到出面既示威
正如出面搞blm，都係dem house leader做政治表態

你講果種正正係美國重回共識政治個情況
咁支那的確可以做到佢想要既局面

但如果動亂加劇，到兩黨主流派都控制唔到局面時
情況就會調轉
當主流派被民眾離棄時，新人就會上位
因為兩黨極進派都唔係國會政治既老手
政治手碗上無班老野咁純熟

另一邊支那既民氣真係太高漲，已經去到極端自大果種，連入關學呢味野都講得出
同埋習近平已經變成蔣核死式既人物（如果你除去各種民族觀念，國家大義，當時蔣介石既外交政策同慢性自殺無分別）

係呢種情況下
睇怕兩邊都比唔到下台階時
睇唔到會有好既一日

但呢個post既巴打又唔使咁絕望
6,70年代美國都出現過大規模既動亂
無錯，就係每個左膠丁到出哂血既馬丁路德金，佢搞出黎既黑人平權運動果個年代
果陣仲要發生左幾次政治暗殺，dem搞搞下全國大會時仲要比軍隊鎮壓
應該大過哂今日既blm

呢個年代美國都捱得過
當時列根差少少做埋第二個凱撒
最終都keep到共和制
應該捱得過既

好難比較...

魏晉南北朝既 士族同寒門既共同目標都係做官 而個官係由皇帝家天下賜予
如果唔係你咩都唔係返去耕田
當中平民係完全冇機會發聲亦無權 有錢冇錢既都一樣 統冶階層亦除左打杖同收稅外根本唔會在乎佢地
後來司馬晉被迫南遷，南邊佢地既冇兵人少又人生地不熟，只有靠南方望族長期軍(部曲/府兵)政(朝廷運作)財(稅收)方面支持佢先可以立足，因而成為望族同皇帝分權共治，隨著時間發展望族成為統治階層不可或缺既一部分，是為士族，直到候景依個北方軍佬屠盡士族咁濟情況先有所改變，平民只要夠好揪就可以做武將控制朝局

迦太基都有行共和制，平民係有發聲機會，雖然係以商人做主導
佢地以對外通商為主，財富唔會同貴族差好遠
軍事上因為有錢，佢地傾向用錢買和平，買唔到 / 阻著商人發達先至打就充分展現商人投機既一面
外敵唔算太多，都係非洲野蠻人同埃及等等
軍人只係貴族/商人搵生意既工具

只要中囯軍事影響力出唔到印度洋同太平洋，佢根本攪唔起大東亞共榮圈，統合唔到亞洲各勢力抗衡西方，西方亦唔會俾佢有機會咁做
而中囯要出印度洋同太平洋，佢一定要控制巴士海峽
要完全控制巴士海峽，就一定要控制台灣

所以台灣西方一定唔會俾中共搶走

我冇睇劉仲敬

中囯以為自己做到迦太基可以全面挑戰羅馬霸權
但我覺得佢似努米底亞既朱古達多D
本身跟迦太基(蘇聯)搵食，中途倒戈羅馬做佢條靚反水迦太基
迦太基滅亡後，繼續靠羅馬眷顧之下強大起黎，以為自己可以同羅馬平起平坐，稍強即狂

埃及果陣係衰落緊，就算佢親唔親羅馬，最後佢都係會俾羅馬控制或者滅亡

最怕你講中 羅馬之後嘅黑暗時代先最恐怖

一篇黎自3年前Times既文

古羅馬的事件為現代美國人提供了不寒而慄的教訓。如果沒有經常加強國人的觀念，那麼保護古老共和國的強大防禦就會慢慢腐蝕。這種墮落往往始於財富不平等的差距擴大，如果沒辦法解決這種差距，最終只會使人民感到沮喪。即便如此，在人民轉而支持提比留斯或川普（Donald Trump）這樣的人之前，可能還需要幾十年的時間，這些領導者承諾將不擇手段來解決選民的問題。

馬略平民派自奪取羅馬後，佢地都知蘇拉如果唔係東征失敗而亡的話，就一定會全力反撲佢地，所以佢地都做好打杖準備。無奈自馬略死後，佢地之間冇一個有軍事天分同統御能力既人可以同蘇拉抗衡(即使係馬略個仔小馬略都係一樣)，所以佢地最大既機會就係趁蘇拉仲東征緊果陣用平民派控制著既元老院，派左一個會計出身既人帶兵"支援"東征，實際上係見機行事睇下有咩機會背刺蘇拉之餘，又都搵本都王國傾吓數停止戰爭

蘇拉知道之後，即刻搶在平民派代表搵到本都王國前搵到佢，唔好俾本都王國知道，若果唔係佢地傾好數自己分分鐘就好危險
而當時羅馬軍人當兵為搵食發達既缺點好快就出黎: 平民派派果黎既軍團本身就唔鐘意一個會計出身既人帶著佢地，佢地更喜歡蘇拉，因為邊個可以俾佢發達同保證佢地養老退休既生活就跟邊個。最後依個軍團就趕走左本來個帶隊，轉投蘇拉搵食
馬略平民派背刺失敗，除左送多左個軍團俾蘇拉外，仲令蘇拉軍團更憎恨班把持羅馬既平民派，憎到就算冇錢分佢地都立誓要殺返去羅馬報仇

蘇拉自出發東征起計3年後，再一次登陸義大利本土，展開佢既復仇戰爭，日後三頭政治中既兩頭 - 克拉蘇(父母被馬略平民派所殺)同龐培(貴族出身，見蘇拉將會贏出內戰)都加入蘇拉陣營
依次內戰亦被稱為第二次蘇拉內戰，係義大利本土上打足3年，最後馬略平民派不敵，小馬略戰敗自殺，蘇拉攻破羅馬城，成功光復佢失去左3年既羅馬

蘇拉光復羅馬後，就拎出佢準備好既黑名單，當然名單上全部都係馬略平民派係3年內戰中仲未死既人，全部通通肉體消滅
係寧可錯殺一百，亦不可放過一人既思維下，因告密/誅連而日日更新既黑名單，羅馬城每日都有大屠殺，直到蘇拉覺得殺曬先至停手。(克拉蘇就係抄家下抄出第一桶大金，成為日後羅馬首富)
此外，蘇拉為打壓平民派，決定擴充元老院，安插自己忠實支持者入元老院，穩固元老院勢力，以維護羅馬共和
元老院為報答蘇拉，被迫任命佢做終身獨裁官，係羅馬幫佢立金身像，另賜外號幸運者(Felix)
此時，羅馬政治完全控制係蘇拉手入面，成為比元老院更超然既存在

當然，馬略派既人冇死曬，聯同其他憎恨蘇拉獨裁走左去西班牙/ 北非，擁兵自重對抗蘇拉獨裁管治

小插曲: 當時日後三頭政治中既最後一頭，年紀只得18歲既凱撒都係羅馬城中。佢姑姐個老公馬略，當然會被視為馬略平民派既首核心人物之一，蘇拉非消滅佢不可。但蘇拉最後因各種關係冇殺到佢，而佢暫時避過一劫後亦擔心蘇拉日後變掛而離開羅馬城，直到蘇拉死後佢先返黎。

留名先

有冇圖像可以睇吓當時高盧同日耳曼其實個部落係點。係咪真係羅馬咁形容係蠻族。定其實都有一定文明？

追哂好好睇好高汁

好睇！

高盧同日耳曼當時都有自己既文明
而根據果個時候既人，只要唔係自己文明既，都會視之為野蠻人
例如希臘(當時文明中心，希臘文係地中海就好似現代英語咁既地位)視亞歷山大既馬其頓係野蠻人
希臘既皮洛士視羅馬人為野蠻人
羅馬人又視高盧人同日耳曼人為野蠻人
好巧合地，被視為野蠻人既人都知自己算係係野蠻人，而都會有不同程度去吸收對方既文化 (如軍事，文學，宗教，戲劇詩歌等)

高盧人同羅馬人好早就已經有接觸，亦打左超過2個世紀
高盧人曾經攻破同洗劫羅馬城，陪同漢尼拔橫行義大利
羅馬亦征服同平定過高盧 (冇殺曬高盧人，反令佢地羅馬化)
日耳曼人同當時係不列顛既凱爾特人文化就比高盧人更低

圖像可參考其他巴打係4年前既post
個post好多圖同埋描寫左好多戰爭過程，係我依個post冇既，因我想集中政治部分，戰爭作為政治既延伸就會輕輕帶過

稍後會再更新~

如果人民必勝，雅典已經統一世界。

一個開國或強人統治者雖要有軍事丶政治丶經濟三方面能力，只係軍事天才做不到英雄。

伯羅奔尼撤戰爭正因雅典既直接民主同民粹最狂熱既情況下帶領雅典走向災難

民粹最大缺憾係好多時候愚民們既稍強即狂，形成主流意見反綁架整個國家喪失理性判斷同容觀分析，做出一個又一個既錯誤決定導致嚴重災難發生。最大獲係因直接民主關係，係會冇人覺得每個人，包括自己都有不能迴避既責任，甚至要需要負上責任，自然去盡無悔，不敗光身家不罷休

政 經先係最重要
有政經打好個底，何愁搵唔到強軍?

以羅馬黎講，屋大維算係最成功例子
冇乜特別軍事天分同經驗，但憑著政治技巧高超，仍然可以打敗好打得但冇乜政治智慧而導致眾叛親離既安東尼

以史為鑒，證明「好打得」一定衆叛親離死無葬地—》....好打得但冇乜政治智慧而導致眾叛親離.....

蘇拉係打擊馬略平民派既戰爭入面，佢十分賞識帶兵帶錢投靠佢，仲次次打衝鋒將馬略平民派既同胞往死裡打既傑青龐培，對佢係十分重用，甚至將自己個女嫁埋俾龐培 (正好馬略一開始十分賞識蘇拉一樣。又十分諷刺地，正如蘇拉一樣，龐培佢自己亦係一個不甘一世做細幫人打工既年輕人，而佢又見識過佢老細蘇拉既成功，就係一個獲取羅馬最高權力既明燈)

蘇拉掌握大權冇幾耐，馬略平民派係西西里島發動叛亂，上曬位既蘇拉就派佢女婿龐培帶兵去平亂。而龐培亦係好成功地極快攪掂左既同時，係北非既努米底亞又出現反羅馬叛亂，於是蘇拉就再指示龐培去鎮壓叛亂。再樣地，龐培3個月內就攪掂左努米底亞，令佢係羅馬人氣急升，並以年輕新星姿態出現係羅馬共和國歷史上。

正如當年馬略一樣，蘇拉意識到龐培依粒年輕新星開始挑戰到佢自己，非但無特別獎賞龐培同佢既私家兵，反而決定平叛後要求龐培係北非就地解散佢既私家兵。龐培當然唔想，於是拒絕左。而龐培既私家兵知道此事後，可能覺得蘇拉令佢地付出咁多次後無名又無利，竟然語出驚人: 如龐培有需要，佢地願意跟著佢去挑戰蘇拉

龐培權衡過之後，發現依個時候挑戰蘇拉冇必勝把握，亦唔敢同仍然實力雄厚既蘇拉直接對抗，於是決定唔會同蘇拉直接做軍事對抗，決定先保留龐培軍團係北非，隻身返羅馬打算同蘇拉"講數"，希望可以保留自己既私家兵，講唔掂數先行動升級。
龐培返到羅馬之後，佢要求蘇拉為佢舉行凱旋式以認可自己既大功同埋可以"安撫當時尚在北非既軍團"。起初蘇拉拒絕，因為共和制法律規定，凱旋式只可為有功既元老院議員或執政官舉行，而龐培年輕到連做元老院議員或執政官都未夠歲數，按法律自然冇可能成為元老院議員或執政官。龐培得知後，冇放棄不旦止，反而態度變得更強硬。可能蘇拉實左唔想係自己岩岩以"非常"同"緊急"手段下重建既共和制又再次受內戰衝擊(需然蘇拉絕對有能力打低此時羽翼未豐既龐培)，竟然作出讓步，破例為龐培授予凱旋式，及賜予佢稱號 "偉大"

冇幾耐，早前流亡西班牙既馬略平民派重整旗鼓，龐培第一時間跳出黎自廌願帶兵平亂保護共和。但蘇拉為左打壓同排擠龐培，唔俾機會佢藉軍功以獲得更多既政治力量，今次就冇俾龐培去西班牙，反而派左另一個大將去

好打得有固然好，但唔係最重要

坐天下既重點係政治智慧 打唔打得反而唔係最主要因素
如果缺乏政治智慧，好打得最後都係要不就鋒芒畢露或眾叛親離而收皮
幾多歷史人物十分好打得，但最後都失敗或不得善終

有時未必係人禍。 —》.....雅典的「長牆堅守」策略有一個先前沒有預計到的重大缺陷：疫病。當時的人沒有意識到城市公共衛生的重要性，城市人口聚集後必然造成疫病流行。前430年在雅典爆發了瘟疫，約四分之一的居民死亡，伯里克利死於前429年。這可能是鼠疫，也可能是伊波拉、炭疽病或傷寒。.....

雅典係戰爭後期飽受瘟疫所困依個係事實

但重點係戰爭既爆發絕對係人禍
提洛同盟既蠻不講理
雅典公民既自大同自我澎漲將雅典帶向戰爭

戰爭好大必然性—》.....修昔底德陷阱基於古代雅典歷史學者和軍事將領修昔底德的一段話，修昔底德認為雅典和斯巴達之間的伯羅奔尼撒戰爭是不可避免的，因為斯巴達對雅典實力的增長心生恐懼。...

修昔底德陷阱就係習帝成日9up 既terms

斯巴達係害怕雅典愈黎愈勁 到一日自己不能同佢平起平坐
而雅典亦因民粹而挑起左戰爭

問題係正正因為成日講，凝著凝著日日幻想對方好強大同要消滅自己
結果預言就會自我實現
大戰一發不可收拾

真
今時今日有乜好擔心，唔通有針對議員既政治暗殺？
美國比羅馬共和優勝地方就係法治，邊有咁易墜落成為暴力至上既假民主國家

睇完你成個post，覺得你講野勁似劉仲敬，great minds think alike

咁好聽嘅po 點解而家先發現

引述自wiki—》.....為了證明這一理論，格雷厄姆·艾利森引用了哈佛大學貝爾弗科學與國際事務中心的一項研究，該研究結果表明：在近代歷史上新興強國與守成強國爆發的「16次衝突中，其中12次導致了戰爭」。..........
（....The term was coined by American political scientist Graham T. Allison in a 2012 article for the Financial Times......To advance his thesis, Allison led a case study by the Harvard University Belfer Center for Science and International Affairs which found that among 16 historical instances of an emerging power rivaling a ruling power, 12 ended in war......）

互相鬥爭係人類既劣根性
不喪身家不肯罷
直至核武出現，令代價太大，先至叫做避免左熱戰

但戰爭亦愈黎愈多元化，務求係唔洗係直接熱戰情況下令到對方自我崩潰
表表者就偽代理人戰爭，金融戰，資訊戰
修昔底德陷阱依然存在，而當人類完全失去理智既時候，忍左咁耐谷埋谷埋個反噬可能會走向世界滅亡

非戰之戰「有咗幾千歷史」，非今日先有，例子如齊服帛降魯梁。戰爭方式改變，但概念同因素萬年不變。

孫子：....凡用兵之法，全國為上，破國次之；全軍為上，破軍次之；全旅為上，破旅次之；全卒為上，破卒次之；全伍為上，破伍次之。是故百戰百勝，非善之善者也； 「不戰而屈人之兵」 ，善之善者也。........

—》...但戰爭亦愈黎愈多元化，務求係唔洗係直接熱戰情況下令到對方自我崩潰....
表表者就偽代理人戰爭，金融戰，資訊戰
修昔底德陷阱依然存在，...

羅馬法同美國現時法制當然輸蝕好多
重點並唔係法制完唔完善

而係人對權力既渴求從來只會有多冇少
只係取決於當權者個人能力，自我約束同埋以非正常手段去奪取及保留權力既代價
完善法制係守護體制既重要一環 但亦非牢不可破

正如當日羅馬冇人估到蘇拉夠gus，即使犯法同違反傳統都會帶兵操向羅馬
而依d破壞制度既野當有左第一次，不論成敗，總會有後人試第二次
個制度持續地搖多兩搖就會開始崩潰

列根最偉大既事，除左佢對共和制身體力行既擁護，就係佢沈重打擊完蘇聯令佢差不多夠鐘釘蓋前就完任期，令功勞可由下任分享
（但列根經濟學，亦為美國埋下日後貧富更兩極埋下伏筆）

推

劉明一身蟻

項羽

Thanks 👍👍

Good post, push

講咁多都無用
因為呢個世界上無完美既政治體制
所以會不斷極左極右

其實某程度上，亞里士多德係無講錯，政治體制不斷轉換

邊個贏邊個話事 可能100年後變返帝制
邊個知？

儘管蘇拉見到龐培就猶如昔日既自己，自己就有如當日自己既前老細兼死敵馬略一樣，意識到自己依粒羅馬政壇北極星開始好似冇以前咁閃爍耀眼，而龐培依粒新星開始發光發熱，正如十幾年前既自己一樣...

好可惜，上次由蘇拉欽點既大將係西班牙既表現麻麻地，攪左成年都冇乜進展 (唔怪得佢，當時守西班牙既馬略平民派將領係有料到)，因此元老阮決定將佢召回，改為委任龐培前往西班牙平叛。而依場西班牙戰爭自龐培接手一刻起，一打就打足6年，而蘇拉冇機會見到戰爭既結束，因為佢係戰爭前結束既一年就病逝係一個自己遠離羅馬既別墅入面。

蘇拉死前既三年，佢認為自己已經用盡辦法，透過"特殊"同"臨時"方法去"拯救"左國家，將共和制帶返返去羅馬，自己應該不再直接參與而作為旁觀者去監督由佢重見既共和可以行穩致遠。可能因為咁，有一日佢照平時一樣去元老院開會，係會上佢講完自己既公事之後，突然宣佈自己將會放下一切權力，完全退出羅馬政治，自己將會退下來。
發言既時候，在坐咁多位既其他元老院議員當刻都以為自己聽錯。蘇拉見到大家好似冇反應咁，佢就再重複一次，然後再講如果大家想知道佢咁做既原因的話，可以問佢佢會講。理所當然地，無人敢問佢，所以到依家蘇拉引退既正式原因仍然是個謎。
係蘇拉放低佢既權力同職務後，準備離開元老院既時候，有個好大膽既後生議員攔著佢，並罵佢以往既獨裁手法係唔岩。蘇拉冇同佢嘈，亦冇叫人殺左佢，只係同佢講: 你咁既行為將會令後世掌權者唔會再願意放低權力離開。

蘇拉退休後，就遠離羅馬隱居，寫自己既回憶錄同埋享受退休生活。依個時候，由於蘇拉仍然牢牢掌握著佢既蘇拉軍團，因此個個都怕左佢唔敢玩野，所以係蘇拉退緊休時由佢所保護既羅馬共和制依靠良好運作。
蘇拉病逝後，分散各地既蘇拉軍團分分返去羅馬，為佢抬棺風光大葬，猶如國王一樣。

按蘇拉生前意願，佢既墓銘志為: 我不欠其他人，不論對我有恩或有仇，我已全數加倍還清

然而，蘇拉死後，萬萬想不到佢用盡全力所保護既共和制，將會俾佢既後繼新星，於不到50年內由一遍羅馬平民支持及歡欣下完全消亡，轉入羅馬威權時代 (即廣義羅馬帝國既開始)

無錯，但除左獨裁者，冇人想去返帝制同威權時代

不停轉變係世界大道，但前提係亦要係可控(不會造成嚴重社會代價)可逆向(若發現錯誤可及時修正)既情況之下進行
而當錯誤地轉入帝制同威權統治，配合現代科技，平民及社會幾乎永不能翻身一生為奴

典型武力舉世無雙但政治不合格又輸唔起既後生仔
政治家反面教材例子之一

我都覺得你所講嘅情況會出現，或者已經出現咗

樂觀咁睇，可能仲有依個政治體制轉換嘅循環，但係依個循環比以前會用上更多嘅時間，可能係幾個世紀都未轉換到

悲觀咁睇嘅話，就係你所講嘅情況，係科技嘅加持之下，獨裁同帝制再無極限

總括而言，我係極度悲觀

我覺得唔洗100年添
我地有生之年都會見到只係個殼仲係掛名嘅共和制就尤如當初嘅羅馬帝國一樣，有一個掛名但係仲有少許權力嘅元老院同公民大會

一切大事由第一公民說了算
元老院只係走下過場，小事反對大事不能反對
公民大會變成社福機構，完全喪失參政議政權力

其實羅馬保守派貴族
好似老加圖呢類元老
既希望維護共和傳統同純樸社會風裕
又想維持羅馬霸權地位
要將迦太基徹底毀滅
係咪自相矛盾

因為事後孔明咁睇
羅馬霸權帶來海外財富
大量財富無可避免腐化人心
同時加劇貧富懸殊
令貴族平民更加互相對立
最終反而毀滅共和制
唔太明白點解會有呢種看似自相矛盾嘅主張

時？ 殘體既？

wow

依家都有一個類似三世紀危機嘅轉捩點係到

係仲爭緊一個戴克里先將共和制送入去墳墓

高汁呀

嘩 有時歷史仲好睇過小說

咦 好似講緊 BLM 同 Big tech 咁喎
製造主流民意 去盡無悔 咩都要 systemic change

小說不能好似歷史咁描寫到人性既陰暗面